\section*{Проза}

\subsection*{Бобылев Дмитрий}

\poemtitle{Догхантер}

Вот такой рассказ --- подходящий, чтобы посидеть, повздыхать, языком поцокать, философски заметить: <<Так они и жили...>>, сплюнуть горькой слюной на снег.

Он --- догхантер, Пашей зовут, к примеру. По утрам, крысид замешав с сосиской, по пути на учебу свои гостинцы тайно сеет на тротуар.

А она --- волонтер, зовут Ириной. Все собачки, кошки, помощь в приюте, объявления клеит: <<Не проходите, накормите славных пушистых псов>>.

У Ирины пальцы нежны и тонки, гибкий и хрупкий стан, под глазами тени, волос черен, а кожа бела, как снег. Так и хочется вылизать эти пальцы, эти тонкие ноги, все это тело, если только мама уйдет на смену и не надо будет бежать в приют.

Он, конечно, ей не сказал ни слова о своей идее, своих деяниях, что собака --- машина для злых укусов, что выгуливать надо, надев намордник, ничего ей не говорил. Он глядит в глаза, под глазами --- тени, от которых кажется взгляд взрослее, от которых кажется взгляд мудрее, от которых Паша не спорит с ней.

Только раз поссорились чуть, заспорив о бессмертных о человечьих душах. Говорил догхантер: <<Собачьи --- смертны>>. Волонтер: <<Тогда и людские тоже, и себе тут противоречит церковь>>, --- отвернулась прочь, прикусив губу. <<И вообще, однажды ушибла ногу, сорвалась со скутера, месяц боли, поняла, что \so{там} ничего не будет, тишина, покой, темнота, и ладно. Потому умирать нипочем не страшно, даже лучше --- юным, без лишних хворей, навсегда остаться в моменте счастья. Посмотри, Павлуш, вот щенок без морды, изувер петарду запрятал в хлебе, год леченья, бездомный, кому он нужен, наш приют собирает большие средства>>.

Так они гуляли: с утра --- догхантер, вечерами --- любитель бездомных тварей, целовались жарко в норе подъезда, он дарил букеты излишне белых, совершенно белых, почти бумажных, непахучих совсем цветов.

На цветы-подарки нужны монеты, Паша, юный работник, идет в больницу, подработка легкая санитаром, для студентов, можно неполный день. <<Морг налево>>, --- указывают, заходит: нараспашку двери, сквозняк и холод. В коридоре голой лежит старуха, как в чулок затянуто птичье тело, на стерильно нищей лежит каталке, в коридоре общем желтеет сухо. Санитары топчутся, наблюдая, как вскрывают труп молодого парня. <<Это тот, которому голову проломили в подворотне темной сегодня ночью>>, --- говорят со знаньем, смакуя фразы, вытирая руки о грязь халатов, одинокий, жалкий, совсем ненужный, на столе соседнем желтеет мозг.

На больничный двор выбегает Паша, от позора мертвых бежит подальше, от поганых взглядов спешит на воздух, от мощей старухиных птичьих прочь. Из кармана выскользнула монета, покатилась долго --- уклон, наверно, --- покатилась звонко, шаги стучат, не желает падать и не успела.

Умереть --- вот самая злая слабость. <<Облажался --- умер>>, --- стучит под кожей, ощутимо бьется живым теплом.

...Говорили ей: не ходи, опасно, там одни бараки, одни трущобы, там одни опойки, ты, Мать Тереза. У Ирины серые, как над Финским над холодным зимним заливом небо, у Ирины синие, как над летним драгоценным солнечным Петергофом, очень синие, если Ирина злится, у Ирины небо свое в глазах. Так взглянула с прищуром сине-сине и пошла Ирина, одна, конечно, не пойти нельзя: без нее погибнут никому не нужные щенки, виноваты разве, что вы боитесь. И, конечно, свора, собачьи свадьбы, и никто не вышел, услышав крики, и легко догнали, и тело рвали, слишком хрупкое для района тело.

И романтики не было здесь нисколько, псы не вспомнили гуманитарной каши, и на снег совсем некрасиво --- красным, только мерзко: не наступи.

И никто потом не сорвался с крыши, не упал в Неву и не вскрылся в ванне, не осталось даже бумажных фото, на которые лить слезу. Паша больше ее никогда не видел: ни во сне, ни на мраморной серой глыбе в окружении белых цветов бумажных, где так серы ее глаза. На девятый день он проснулся резко от удара громкого, от набата, будто где-то упала его монета, наконец упала, навек устав.

Выползает утро, пищит будильник, Паша тихо тащится на учебу, на снегу --- дорожка кровавых капель: кто-то нос разбил да испортил снег. Паша больше не делает злых гостинцев, не идет в аптеку купить крысида, отписался от паблика <<Я --- догхантер>>, перешагивает пятно.

Из окна подвала глядят бездомно рыльца теплых живых щенков.

\poemtitle{Не выключай свет}

Я путешествовал автостопом. По глупости я вышел в необжитой местности и долго не мог поймать машину. По обе стороны от дороги простирались поля, и не было даже кустов, способных укрыть от палящего солнца. Немного спасали положение темные очки и бейсболка. На небе --- ни облачка.

Наконец вдали показалось пыльное пятно, и вскоре подъехала машина, тащившая его за собой. Это был очень старый кабриолет с двумя парнями на передних сиденьях и двумя девушками и ребенком сзади. Несмотря на тесноту, мне дружелюбно позволили втиснуться на заднее сиденье. Ребята удивлялись, что я рискую ездить автостопом, я удивлялся, что меня посадили в переполненную машину. Крыши катастрофически недоставало, езда не спасала от палящего солнца, к тому же все покрывалось пылью.

Поля сменились перелесками, слева показалась деревня.

--- Ну, нам направо теперь, а тебе удачи поймать еще кого-нибудь, --- напутствовали меня местные.

--- А слева это что за деревня?

--- Совхоз заброшенный, <<Солнечный>>. Поля заросшие --- это их.

Что может быть загадочнее покинутого поселка? Для бешеной собаки десять верст --- не крюк, и я свернул посмотреть на руины совхоза.

Многие дома оказались сожженными, другие зияли проемами окон и обнаженными стропилами крыш. В середине поселка возвышалось двухэтажное здание школы, тоже с полуразобранной крышей. Пахло дымом костра, и я понял, что здесь не один. За школой пожилой мужчина пилил доски, сложенные стопкой между вертикальными рейками, прибитыми к шпале.

--- Бог в помощь, --- приветствовал я.

--- А сам помочь не желаешь? --- не отрываясь от дела, отвечал мужик.

Распилив стопку старых досок, мы понесли их в школу. Там на полу тлел костер, все помещение было черным от дыма. Чем-то это напоминало капище в древней пещере. Когда доски занялись, мужик уселся на картон, постеленный на полу, и без предисловия и знакомства начал рассказывать. Так шаман передавал свои знания ученику на заре человечества, освещенный бликами пламени и окутанный дымом курений. Знания, которых простой смертный вынести не способен...

--- Ты думаешь, зачем здесь костер? Что я совсем чокнутый, что поддерживаю огонь в этом зале? --- <<шаман>> надолго замолчал, прислушиваясь к чему-то. Искра упала на его сапог и, побелев, размякла. А потом из широкого рта полился иной голос, древний голос, от которого стало холодно. --- Когда-то Земля была необитаема, и лучи Солнца проникали во все ее трещины, во все поры и кратеры. Солнечный ветер сглаживал ее поверхность, а в недрах горел огонь. Это была Эра Света. Но болезнь уже начала свое темное дело. Появлялись хвощи и папоротники, они научились отбрасывать тень. Сгустилась атмосфера, и вновь стало меньше света. С каждой рожденной раковиной, с каждым созревшим семенем мрак отвоевывал себе частичку мира внутри них. Наконец появились люди. Они принесли тьму. Мрак ширился с каждым новым шалашом, с каждой новой пещерой. Каждый новый дом занимает все больше пространства, до которого Солнцу уже не дотянуться. В наших кораблях и самолетах нет места свету, эти рукотворные каверны чаще содержат мрак, чем освещаются искусственно. Мрака все больше с каждым заброшенным поселком, с каждым возведенным небоскребом. Я --- та самая птичка, которая лежит кверху лапками, надеясь удержать небо. Пока я жив, я буду освещать эти стены огнем и разрушать те, которые в силах разрушить. Уходи, я устал, --- внезапно закончил старик, словно закрыв портал для общения с оракулом. Только теперь я понял, почему столько совхозных домов сожжено, а у других нет крыш. Понял, чьих рук это дело, глядя на старое лицо с черными провалами глаз и морщин. Понял, сидя на бетонном полу в пустой черной комнате.

Вдали с шумом проехала дряхлая машина. Она несла под собой тень.

С тех пор я думаю о мраке вокруг нас. Мраке, в самый солнечный день таящемся за шторами комнат; прячущемся под капотами автомобилей, горячих от солнца; переплетенном кронами деревьев и корнями трав; затекшем под одежду; спрессованном между миллиардами страниц самых добрых и светлых книг.

Еще я думаю о старике, поддерживающем немеркнущий огонь в пустых коридорах заброшенной школы, и в корпусах фермы, и в овощных ямах. О смешной старой птице, трепыхающейся в сетях мрака, в одиночку борющейся с мировой тьмой. Мне будет жаль, если его героический подвиг --- на самом деле просто бессмыслица.

И вот поэтому я никогда, никогда не выключаю свет.

\subsection*{Дробышева Елизавета}

\poemtitle{Зарисовки: воспоминания}

\poemsubtitle{***}
Я сижу на чердаке нашего нового дома и читаю дневник той старушки, которая жила здесь до нас. Когда она писала эти строки, ей, похоже, было не больше лет, чем мне. Парады, знамена, даты --- я видела, слышала, знала о войне много раньше. А теперь я понимаю, что... я ничего не знала, не знала, за что действительно нужно ненавидеть войну. Все становится попросту бессмысленным перед этими простыми строками семнадцатилетней девушки. Ни патриотических настроений, ни ярких лозунгов красной краской. Только беспощадно-безэмоциональные строки: о смерти матери, отца, двух сестер, о том, что немцы приходили, и о том, что они сделали с ними и оставшимися в деревне девчонками, о жизни в немецком лагере и о том, как офицер подкармливал ее черным хлебом, за что ее очень сильно избили свои же подруги. И всего две строки о возвращении домой: <<Ненавижу себя --- мое изуродованное лицо для всех как напоминание о том ужасе, который они так тщательно пытаются забыть>>.

\poemsubtitle{***}
Я стирала белье для нас с мамой, когда около нашего хутора упал самолет. Успела заметить фашистский крест, и волна ненависти за отца, дядю, брата захлестнула меня. Пошла посмотреть, в глубине души даже позлорадствовать, что ли. За штурвалом --- совсем еще юный паренек, не старше нашего Егорки. Он звал свою немецкую маму и выглядел таким... человеческим? Таким же, как мы, не различишь с двух шагов. Залезла на крыло, перепрыгнула в заполненную дымом кабину. Фриц открыл глаза, о чем-то начал лопотать на своем языке, потом понял, что я обращаюсь к нему по-русски... и заплакал. И я не смогла. Я вытащила его из самолета и спрятала в траве. Я знаю, что буду приносить ему еду. Не могу заставить себя понять, что он --- фашист, а не человек. Ведь я теперь предатель, да?..

\poemsubtitle{***}
Я лежу на земле и смотрю на серое ленинградское небо. По крайней мере, я думаю, что там небо. Зрение отказало несколько часов назад. Запах просто невыносимый. Гнилое мясо пахнет сладким, и от этого еще хуже. Кажется, гниет мое собственное тело. Я не думал, что от жажды можно перестать чувствовать тело. Лучше бы я перестал чувствовать этот ужасный запах, пожалуйста!

\poemsubtitle{***}
Я сижу в шкафу, между старой маминой шубой и черным папиным пальто. Скрип деревянного пола под тяжелыми солдатскими сапогами разносится по этажам. В ушах все еще звенят выстрелы. Наваждением звучит крик матери и тоненький, почти неслышный визг сестренки. Скороговоркой повторяю про себя: <<Мне не страшно, мне не страшно, мне не страшно>>. Непреодолимый слепой ужас заполняет легкие. Я задыхаюсь.

\poemsubtitle{***}
Я ем землю. Я пытаюсь заткнуть разорванный живот комками мокрой, вязкой грязи. Из раны вытекает кровь, и я вижу собственные окровавленные внутренности, часть которых лежит на земле. Боли нет, нет страха. Только сожаление. Сожаление о том, что не подошел в тот вечер к Анютке, не пересилил собственную робость и не... Эх. Почему-то особенно обидно, что умру теперь, ни разу не поцелованный девушкой. Сознание утекает вместе с кровью, а в горле запекся комок...

\subsection*{Стригулина Галина}

\poemtitle{Письмо с благодарностью}

Темный коридор: с одной стороны --- сплошная стена, с другой --- кабинеты. Липкая тишина его расступалась, ловя пока отдаленные, но быстро приближающиеся шаги по лестнице, опрокидывая и отражая от стен, пока те не наполнили собою все пространство.

Полковник Васильев, стуча ботинками, завернул с лестницы на этаж и остановился. Повернув ключ в замке, открыл кабинет. Яркие лучи, застывшие на стенах желтыми пятнами, ослепили вошедшего офицера. Он задернул шторы, чтобы хоть как-то спастись от летнего солнца, и теперь, когда глаза не резал яркий свет, закрыл дверь. Хлопнул папкой о стол и мельком проглядел документы.

Кроме всего прочего он прочел:

<<Приказ. Зачислить... в Центр профессиональной подготовки МВД России... слушателей... Закрепить... куратора... лейтенанта... М. П. Инева...>>.

Офицер перевернул приказ и на оборотной его стороне быстрым угловатым подчерком написал: <<Ознакомлен: начальник цикла... полковник... А. А. Васильев>>. Поставил скромного вида подпись и вновь перевернул лист.

Глаза его пробежались по ряду строк со званиями и фамилиями и зацепились за одну: <<Полицейский ОР ППСП... младший сержант полиции Н. Ю. Коротких>>.

Шаги разнеслись по коридору, и ручка повернулась.

--- Как же я умаялся, товарищ полковник!

Дверь закрылась за лейтенантом, что вошел без стука.

--- Я даже не знаю, что теперь делать с этим Тарасовым! Ну не идет у него стрельба. Не идет! Ума не приложу, как его убедить, что это все-таки не страшно. Что он так трясется?!

--- Распишись здесь... --- полковник перевернул приказ и протянул ручку. --- Тарасов?

--- Ну да...

Папка хлопнула, закрывшись.

--- Ты помнишь, у нас учился Коротких? Димка.

--- Нет. Наверное, еще до меня было. А что он?

--- А что он? Хороший ученик был. Только вот как твой Тарасов --- боялся. Я думал, что не сдаст мне парень <<огневую>>...

О чем-то еще потом говорили. О чем-то даже успели пошутить, прежде чем раздался стук в дверь.

--- Да! --- громко произнес преподаватель. --- Войдите!

Дверь приоткрылась, боясь даже звук издать из собственного нутра, и в кабинет заглянула девочка. Молоденькая, с длинными черными ресницами и темной рыжей челкой.

--- Что ты хочешь?

Лейтенант стоял у стола, облокотившись и скрестив руки.

--- Простите. Разрешите обратиться?

--- Ну, давай, давай, заходи.

Девочка закрыла за собой дверь так боязливо, что та даже не скрипнула, и встала, опустив глаза на скрещенные руки.

--- Мальчики попросили меня... попросить у Вас волейбольный мячик. Для разминки.

--- Попросили попросить?

Преподаватель отошел от стола и подошел к окну, за которым раскинулся плац.

--- Иди, и пусть те, кто тебя об этом просил, придут сюда сами. Поняла?

Она кивнула, и тихо развернувшись, ушла.

--- Хм. Не дашь?! --- спросил Васильев.

--- Нет, товарищ полковник. Не дам. У них сегодня сдача приемов, а они решили развлекаться. Не дам!

--- Вот и правильно! --- сказал полковник.

Оперся обеими руками на стол, встал и вышел. Девочка стояла около раздевалки. Ее было хорошо видно. Рыжие волосы отливали огнем, когда на них падал солнечный свет из окна. Пройдя по коридору, он вышел во внутренний двор. Прошел мимо плаца и в курилке достал пачку сигарет. Там бились друг о друга две тонкие сигаретки. Он вынул одну, выбил огонек из зажигалки и пустил в воздух густой клубок дыма.

Пушистые липы вокруг шелестели о чем-то. Офицер курил, воскрешая в памяти моменты, когда на его погонах блестели майорские звезды. Пускал струи дыма с губ и думал о Димке.

Митька был лучшим. Этот парень был действительно лучшим! Всегда старался, всегда тянулся к знаниям. Прекрасно понимал право. Знал приемы борьбы и делал их отлично. Знал пистолет, можно сказать, как свои пять пальцев. Бесконечное множество раз приводили его имя как пример для подражания. <<Вот, --- говорили, --- стремитесь! Мальчишка из какой-то глухой деревни приехал и сделал все, что от него было нужно. И даже более того>>. Конечно, умалчивалось о том, что Митька боялся оружия. И как трясся он, вставляя магазин с патронами в рукоять, как плясали мишени перед его глазами. Зачем об этом говорить.

Послышалась трель звонка. Группа одетых в темную синюю форму людей строилась на плаце.

--- Морозов! Ко мне! --- крикнул полковник.

--- Старший сержант Морозов по вашему приказанию прибыл!

--- Морозов, у вас в группе учится Коротких. Так?

--- Так точно, товарищ...

--- Пусть он подойдет ко мне.

Морозов развернулся и побежал к группке, высыпавшей из здания. О чем-то быстро переговорил. И уже к офицеру бежал другой мальчишка. Низенький, с белой головой, покрытой темно-синей кепкой, и пронзительными голубыми глазами.

--- Младший сержант Коротких по вашему приказанию прибыл!

Этот новый ученик напомнил преподавателю ученика, который был у него годы назад. Точно такой же. Ну, может быть, чуть выше, чуть белее.

--- Димка --- твой брат? Как он?

--- Погиб.

Что-то дернулось. Словно сигаретка задрожала в руках. Словно листья перестали шелестеть. Погиб!

--- Как?..\\

Темный коридор: с одной стороны --- сплошная стена, с другой --- кабинеты. Рабочий день сводил с ума. Полковник Васильев стоял возле окна, облокотившись на него локтями, и смотрел на плац, на котором топтали ботинки молодые парни. Мысли метались и никак не могли успокоиться. Он обхватил голову руками, потрепал уже седеющие волосы и выпрямился.

Погиб!

Проработав в своем отделе, Димка уехал в горы воевать и остался там навсегда, закопанный среди камней. Как смотрят теперь пронзительно его глаза из памяти. Как терзают они его душу, только, может быть, потому, что не разобрался. Что он смог бы поучить его еще. Объяснить, показать. Может быть, это и не его вина. И вообще ничья вина, просто так сложились обстоятельства.

Как же все это странно.

Вот он, стоит с большими звездами на погонах, смотрит на парней, которые топчут плац, отрабатывая строевой шаг. А Димки нет и больше никогда не будет. И эти смеющиеся голубые глаза не посмотрят ни на него, ни на такое же бесконечно голубое небо.

А что теперь может сделать? Ничего!

Офицер не уронил голову на ладони, а только смотрел на движения тех еще совсем молодых, неопытных ребят. И надеялся на то, что все знания и умения, все, чем обладает он, перейдет к ним. И они запомнят то, чему он их учил, и будет учить ради них. Ради их жизни.\\

Время шло. И вот уже темный коридор наполнился шагами и голосами.

Стук в дверь.

--- Да!

--- Товарищ полковник, Вам пакет.

Белый конверт лег в руки офицера. Темнеющая синей пастой надпись гласила: <<Преподавателю>>. Возможно, это ему.

Он вскрыл конверт и прочел:

<<Уважаемый Т.

Прошу простить мою вольность! Прошу простить и отнестись к этому письму как к желанию просто выразить свою благодарность. Вам лично и тем, кто окружает Вас в этих стенах. Я не укажу здесь своего имени и надеюсь, Вы никогда не узнаете, кто написал это письмо. Пусть оно звучит от лица Вашей ученицы.

Уже прошло то время, когда Ваш строгий взгляд пугал меня и тех, кто стал моею жизнью на то недолгое время, что мне было отведено провести в этих стенах. Прекрасных стенах. Прошу мне поверить, я нисколько не преувеличиваю. Совсем нет. Я пишу это с чувством безграничной благодарности и глубокого уважения. И я склоняю голову теперь и перед Вами, и перед Вашими уроками. Перед теми многими часами, в которые Вы учили нас жить и выживать. Учили быть сильными и понимать, чего стоит эта жизнь.

Да, мы многократно пропускали мимо ушей те слова, которые должны были запомнить. Множество раз заставляли краснеть и злиться своих преподавателей. Но такова природа молодости. Что сказать --- Вы это прекрасно понимали. И прощали. Прощали ваших шалопаев. Прощали и повторяли вновь то, что мы забывали. И уверенно и постепенно заполняли нас, словно сосуды, тем, чем мы и должны были наполниться. Всеми теми знаниями, что теперь служат нам. Служат честно и постоянно.

А мы служим России. Пожалуй, это сказано слишком громко для одного человека. Но позвольте мне сказать это от имени тех молодых людей, что прошли эту школу. И я никогда бы не хотела знать, что где-то здесь есть люди, которым становится стыдно за наши поступки и за нашу некомпетентность, ведь на алтарь наших умов было положено многое --- труд, время и очень много терпения. А сколько всего Вам пришлось понять и узнать, прежде чем этими уже сформировавшимися знаниями и умениями могли воспользоваться мы, еще совсем молодые сотрудники.

Но теперь, приумножая и совершенствуя понимание этого тонкого мира между правдой и неправдой, каждый из нас старается выполнять свой долг так, как того требует от нас наша страна. Честно и с широко открытыми глазами.

И как бы ни был порою жесток наш долг, через все тернии нас проносят наши внутренние основы, фундамент которых заложили именно Вы. И именно в этих стенах. В тех светлых кабинетах, когда еще не было понятно, как все эти знания пригодятся нам на службе. И как порою спасительны окажутся те умения, что многократно отрабатывались нами. И за которые нам часто доставалось. За их незнание, за их несовершенство.

И теперь, пройдя уже значительный путь, я преклоняю голову перед Вами. В глубоком уважении и с чувством бесконечной благодарности я пишу об этом. Пишу от имени многих сотрудников, надевших форму и носящих на своих плечах погоны.

И я не найду слов, чтобы выразить свою Вам признательность. Я надеюсь, что то дело, которому Вы отдали свою жизнь, так и будет вдохновлять молодежь служить. Учите! И взращивайте достойных людей, которые с гордостью и трепетом будут носить имя \glqq{}полицейский\grqq{}.

Ваша ученица>>.\\

Он медленно встал, удерживая в раскрытой ладони письмо. За окнами играл летний ветер, а внутри него металась целая буря. Ему хотелось и порвать это письмо, и прочитать его вновь. Скомкать, выкинуть, никогда не знать о его существовании.

Еще раз пробежавшись взглядом по аккуратным строчкам, полковник никак не мог понять, почему именно сегодня, почему именно сейчас это письмо попало к нему в руки. Возможно, раньше, даже днем раньше, оно не было бы столь отвратительно трагичным.

Он прошел до стены, на которой висели почетные грамоты. С ненавистью посмотрел он на них сегодня. И выкинуть бы их все в форточку! Но не стал.

Он открыл окно, чтобы дым выходил на улицу. Перечитал последние строчки письма и, развернув его над огнем, сжег. Обугленные кусочки бумаги сразу же улетели. Ветер подхватывал их и уносил ввысь. Письмо догорало.

Бензина в зажигалке осталось мало. Но этого вполне хватило, чтобы закончить дело, выкурить последнюю сигаретку и завершить рабочий день.

--- Наряд! --- позвал полковник. --- Тарасова ко мне.

Коридор, наполненный топотом и голосами, обволакивал, не давая покоя. Пройдя по коридору, Васильев вышел во внутренний двор. Прошел мимо плаца и здесь, под тенью пышных лип, остался один. Со своими мыслями. Достал из пачки сигаретку и, прикурив от нервно дрожащей зажигалки, выпустил клуб серого дыма в нагретый летний воздух.

Трель звонка вновь разнеслась по коридорам, вылетая через раскрытые окна. Смешалась с грохотом проходящего поезда и затихла, наполняя пространство тишиной. Еще несколько минут, и уже никто не потревожит его.

И вновь темный коридор, сплошная стена и дверь в кабинет. Тарасов ждал. Увидев офицера, он вытянулся по стойке смирно.

--- Пойдем в тир, --- сказал офицер. --- Я должен понять, почему ты не можешь хорошо стрелять.

И они ушли, разнося по коридору стук каблуков. Шаг... шаг... шаг... Скрип двери. Полная тишина в темном коридоре.

\subsection*{Кучумова Мария}

\poemtitle{Первый сын}

--- Анна Антоновна, здравствуйте! Меня зовут Лена, я Вам письмо отправила, Вы видели? Вы берете учеников?

--- Здравствуйте. Да, беру, но уже после Нового года. Вы готовы приступить после праздников?

--- Нет, я не сказала... Галактион только летом вернется, мы можем в сентябре начать?

--- Конечно.

--- Тогда, пожалуйста, держите место для моего сына. Он толковый мальчик.

Странные люди: за девять месяцев звонят, будто очередь на годы вперед расписана. За это время ребенка можно выносить и родить.

Позвонили на Рождество: <<С праздником Вас, Вы ведь о нас помните? Не забывайте, пожалуйста>>. Потом --- на 8 марта, в ненавистный этот праздник. Ну и 9 мая, конечно. И тут Анна Антоновна, которую еще никто вот так лично за тридцать пять лет жизни не поздравлял с Днем Победы, словно услышала, как по ее венам бежит кровь деда-разведчика. Заварила чай покрепче, натянула шерстяные носки в холодный этот день, когда ни солнца, ни отопления, включила компьютер. Нашла непрочитанное письмо полугодовой давности от Лены, как выяснилось, Усмановой и отправилась на поиски ее сына, несуразного Галактиона, тоже, видимо, Усманова, среди тысяч тезок и однофамильцев. Задача для внучки разведчика оказалась досадно простой --- первая же ссылка вела вне сомнений на нужную страницу. Совпадало все: местоположение (последние два года учится в лицее для одаренных детей в другом городе), номер местной школы, который как-то обронила в разговоре мама Лена, <<толковость>> мальчика: олимпиады и олимпиады, победы и победы. Промах вышел только с несуразностью --- обладатель нелепейшего сочетания имени и фамилии был крепок, ладен, красив, чего уж скрывать. Мужчина семнадцати лет отроду.

Лето, как водится, пролетело. В августе затрезвонили ученики и их родители. И робкая эта Лена, которой не помешало бы отчество (чай, не моложе Анны Антоновны) и которая никак его не выдавала (тоже, наверное, дед-разведчик), позвонила в радостном, приподнятом настроении: <<Завтра Галактион возвращается. В субботу сходит в школу, узнает расписание, и первого сентября начнем!>>.

Анна Антоновна забралась на табуретку, смахнула пыль со шкафа (делалось это обычно накануне больших праздников), сняла шторы с гардин, забросила в стиральную машинку. Дома не сиделось --- отправилась в хозяйственный магазин и купила три пары тапочек взамен старых и большие чайные кружки. Скоро начнется учебный год.

Тридцать первого августа в пять условленных часов никто не позвонил. И в шесть, и в семь, и в восемь, а после восьми Анна Антоновна отключала телефон. Вечером первого сентября она решила напомнить о себе:

--- Лена, здравствуйте. Мы должны были обсудить расписание...

--- Анна Антоновна, простите нас, пожалуйста. Мой сын погиб. Завтра похороны.

Здесь было непонятно все. Почему <<простите>>? Что такое <<мой сын>>, как это <<мой сын>>? И как --- <<погиб>>? Как погибают в мирное время в семнадцать? И зачем ей знать про похороны, на которые она не придет? <<Господи, держитесь, пожалуйста>>, --- ответила Анна Антоновна и отключила телефон. И это тоже было непонятно: откуда <<господи>>, что за <<держитесь>>, за что <<держитесь>>, будто что-то удержит.

Ее словно ударили по затылку. И столько мыслей было сразу. И кощунственная: <<Повезло, что он не успел здесь побывать. Как бы я тут жила одна>>. И досадная: <<Я так и не узнаю, каким он был>>. Они путались, чередовались, толкались. Только поезд <<что-же-могло-случиться-что-же-могло-случиться>> курсировал от левого виска к правому, от правого --- к левому, постоянно сходя с рельсов. Анна стала искать. Не то он изменился за лето, не то она видела его сегодня иначе, но с личной страницы Галактиона на нее смотрел красавец в сигаретном дыму: <<Ты куришь? Как ты можешь, тебе еще детей...>>. Вся стена была исписана пошлыми шутками: <<Какая мерзость! И ты собирался у меня учиться?>>.

Никаких сообщений о смерти. Анна Антоновна выдохнула и принялась за страницы друзей несостоявшегося ученика. Девочки размещали фотографии красавца, каждая вторая называла его братишкой. Голова взрывалась. На двадцать седьмой странице --- два некролога рядом. Теперь все просто: осталось просмотреть информацию о ДТП за последние два дня.

<<В 06:30 утра 31 августа 17-летний парень сел за руль \glqq{}Хонды Цивик\grqq{}. Вместе с ним был 18-летний пассажир. На улице Достоевского молодые люди проехали на красный сигнал светофора, требование сотрудников ДПС об остановке проигнорировали.

Уходя от погони, иномарка сначала столкнулась с припаркованным автомобилем \glqq{}Лада 2112\grqq{}, а потом с грузовой машиной \glqq{}Мерседес\grqq{} и перевернулась. Водитель \glqq{}Хонды\grqq{} скончался на месте, пассажир доставлен в больницу с тяжелыми травмами>>.

Комментарии ниже сообщали, что и второго уже нет в живых, что хорошие были ребята, учились вместе до седьмого класса. И что это, несомненно, он. И погиб, и убил.

<<Дурак, дурак!>> --- повторяла Анна, и хотелось прыгнуть в ледяную прорубь, впустить всю Антарктиду в душную комнату. Но прошло и это. И неприятная щекотка леопардовыми пятнами поползла по спине: вот чей-то взгляд уперся в седьмой позвонок, вот ниже левой лопатки, вот поднялся почти до затылка... Она ощупью, оглядываясь, вздрагивая, добралась до двери. Вышла в теплый первый сентябрьский вечер: накурено и шумно во дворе; жутко. А через несколько минут --- уже в обратном порядке: ступеньки у подъезда, тяжелая металлическая дверь, путь по квадратам белого кафеля под лампой, так похожей на реанимационную, к лифту больничного зеленого цвета. Двери открываются, ключи выпадают из рук и летят в шахту. Створки смыкаются, лифт едет вверх. Анна Антоновна останавливает его, спускается вниз, но, не доехав до первого этажа, снова нажимает <<Стоп>>, потом кнопку с цифрой 9. На ощупь добирается до квартиры и уже под дверью, в углу общего коридора, ее выворачивает. Из 34-й высовывается испуганная соседка (за три года не удосужились познакомиться): <<Все в порядке?>> Анна Антоновна чужим взглядом, словно спускающимся откуда-то с лампочки, видит и грязные лужи, и свои испачканные пальцы, и свои же мокрые волосы, прилипшие к лицу.

<<С Вами все в порядке?>> --- повторяет соседка. И из-за собственного правого плеча Анна Антоновна слышит голос и понимает, что это она, да, она сама говорит: <<Простите меня, пожалуйста. Мой сын погиб. Завтра похороны>>.

\subsection*{Левочский Дмитрий}

\poemtitle{Коридор}

Лучше всего, конечно, когда детский сад совмещен со школой. Нет жуткого ритуала прощания с игрушками (наблюдал такое один раз на вполне официальном уровне) и диплома об окончании. Просто постепенно сквозь полусон детсада начинают проступать какие-то цифры, буквы, закорючки и раздражающие просьбы вести себя потише на уроке. Игрушки перестали казаться живыми, откуда-то появилось огромное количество народа --- до них не было совершенно никакого дела в детском саду. А тут вдруг все обрели голос и агрессию. Последнее, кстати, было присуще им не всегда.

Я обнаружил в одноклассниках одно очень странное свойство: если пытаться коммуницировать больше чем с одним человеком из коллектива, неизбежно получаешь негативную реакцию. Их почему-то начинает все бесить: просьбы, вопросы, ответы, молчание. Единственный разумный способ общения с таким коллективом --- не общаться с ним вовсе. Но стоило выцепить из этой толпы одного (или одну), все менялось, и очень сильно. Один мальчик из орущей злобной своры, например, читал японские стихи. Прикрыв глаза, он нараспев прочитал мне в пустом классе под Новый год:

\begin{verse}
<<Вода так холодна.\\
Уснуть не может чайка,\\
Качаясь на волне>>.\\!
\end{verse}

В одиночестве в них пробуждалась тяга к творчеству, добру и красоте. Коллектив убивал все, кроме тупости и жадной злобы. Очень показателен в этом плане стал странный урок под названием <<Театр>>. Сейчас только я понял, что с нами занимался психолог, вводя нас в разные обстоятельства. Делали там очень странные вещи: пробовали играть. Как в театре настоящем.

Играть надо было самые разные роли. Надо было стать парнем, ждущим девушку, надо было стать ветром, который развевает флаги, кошкой, собакой, дурной привычкой и любимой походкой. Чаще всего этот самый театр был перед большой переменой, чтобы на урок математики не приходить в состоянии соседского пенала. На уроках театра очень четко выделялись группы в классе. Педагог не сильно этому сопротивлялся и даже велел придумать название каждой группе. Наша группа называлась \so{КАМЮ} --- по четырем первым буквам имен участников. Девчонки играли лучше. Парни хуже. Выглядели мы очень глупо.

На школьный праздник наш класс пригласили выступить. Нам по жребию досталась сцена из жизни первобытных людей --- охота на мамонта. Роль мамонта исполнял мальчик по имени Леша. Он никогда не мог запомнить текст и вечно играл предметы и животных. Мне принесли большую шкуру в качестве костюма. Я завернулся в нее и пошел гулять по школе --- до нашего выхода было еще минут десять. Было темно, за окнами блестел снег. Когда объявили наш выход, все уже были на своих местах. Я сидел в засаде на мамонта вместе с девочкой Настей, маленькой и светлой. Она очень боялась и все спрашивала: <<Что же будет сейчас, а? Что будет-то?>>. Сурово пригибаясь, мы выходили из своих убежищ. Охота начиналась.

Все это тоже было похоже на сон. Сейчас, спустя много лет, трудно просыпаться на работу. Тогда я даже не пытался. Просто утренний пронзительный сон продолжался в электричке и по дороге в школу. Между школой и домом не было никакой разницы. И там, и там было тепло. И там, и там кормили, но по мере пробуждения и взросления разница была все явственнее и явственнее. Во-первых, стали звереть учителя. Из ласковых (действительно ласковых) людей они стали требовательными и злыми. Биология обрастала зелеными шипами, у математики появились смертоносные шестеренки, а русский язык превратился в ядовитую, подлую змею: <<Руссссский язззззык>>. Там было физически неприятно находиться, и я так и не придумал средства чувствовать себя на уроке комфортно. Даже если спишь и не просыпаешься --- страшно.

<<Здравствуйте, ребята!>>, <<Доброе утро, класс!>>, <<Давайте поздороваемся>>, --- слова эти долетали откуда-то из другого мира, из серых облаков, из скукоженного под одеялом желания спать, спать, спать. Надо было обязательно что-то ответить, это было неизбежно, пугало и отвращало очень сильно.

Я обнаружил, что подобные эмоции испытывал не только я. Почти все одноклассники довольно быстро стали искать способ откосить от страшного пробуждения. Первым таким средством был медицинский кабинет. Нагревание градусника на батарее, глотание йода для поднятия температуры, растирание, физические нагрузки давали всегда один и тот же результат: пожилая медсестра обещала поставить прогульщику какую-то гавайскую клизму и пинком отправляла на урок. Таким образом, медицинский кабинет не годился. Не годилась и выдуманная болезнь, граничащая с уродством. Из этого мира был только один исход, да и тот чисто формальный и никуда не ведущий.

Выяснилось это так: утро, дорога в школу. Метров с пятиста начинаешь видеть ее ворота --- две огромные створки, украшенные стальными бабочками. Ты еще даже школу не видишь, а бабочки смотрят на тебя издалека огромными бессмысленными глазами насекомых. Это было так отвратительно и страшно, что я не выдержал, развернулся и впервые в жизни побежал от школы прочь. Как бы ни билось сердце, и ни прыгала в голове сумасшедшая мысль, что я теперь прогульщик, вне закона, тот, про кого говорят на линейках и никогда никому не ставят в пример, я все равно обратил внимание на одну странность. Я бегу по дороге, а шаги как будто отскакивают от невидимых стен. Звук очень глухой, и если закрыть глаза, представить себе, что бежишь по глухому подземному лабиринту, ничего не стоит. С тех пор я слышал его всегда, даже когда ниоткуда не убегал. Если рядом нет машин и громкоговорящих теток с надоедливыми детьми, слышен этого гулкий звук. Его волны распространяются вперед и назад, ударяясь о стенки глубокого и тупого в своей однонаправленности лабиринта. Они идут, подчиняясь примитивной геометрии, не находя совершенно никакой полости, никакого выхода, так что надежды на освобождение в огромный, чарующий мир у этих крошечных испуганных звуков нет совсем. Они могут только появляться и появляться, пока несут ноги, не очень хочется спать, пока не надоело все вообще.

\subsection*{Мун Диана}

\poemtitle{Туз}

Затянувшаяся осень покрылась инеем. Город, как звездное небо в Крыму, был усеян новогодними огоньками --- густо-густо. Казалось, каждый магазин и салон стремится победить в конкурсе на самый яркий новогодний костюм. Но все это не имело никакого значения, ведь улицы еще не укутались в свежее одеяло снега. И потому все людские старания казались почти напрасными, приближающийся праздник совершенно не чувствовался.

Я немного удивилась, когда позвонил Юра и пригласил нас на выходные к себе в Чернозерку. Там, вдали от промышленного шума и загазованного воздуха, мы часто проводили время летом, но как только садово-огородный сезон заканчивался, возвращались в город. А вот его жизнь была совсем другой: Юра работал в городе, но жил круглый год в деревне, мотался туда-обратно на электричке каждый будний день. В свои двадцать лет он остался один: мать года три назад переехала в город к новому мужу, а найти даму сердца в Чернозерке или в округе было невозможно --- средний возраст жительниц колебался от пятидесяти до семидесяти лет, а таких <<невест>> Юра не жаждал. Каждая из соседних деревенек состояла всего из десятка домов, и половина из них пустовала. Несколько деревень и вовсе вымерли буквально в мгновение ока. Работы и денег не было, и бывшие колхозники просто-напросто спивались --- быстро или помедленнее --- у кого на сколько здоровья хватало.

Уехать из Чернозерки Юра не мог, квартирный вопрос не давал ему и шагу ступить на городскую землю в качестве нового жителя.

В этот раз мы ехали к Юре по весьма серьезному поводу. Его призвали в армию. Городские юноши всеми силами пытаются избежать бесполезной потери времени, но Юре держаться было особо не за что. Да и незачем. Он отнесся к призыву спокойно, разве что даже немного обрадовался. Разнообразия в жизни ему катастрофически не хватало.

Выйдя из электрички, я вдруг поняла, что нам всегда везло, когда мы уезжали из деревни осенью, --- было довольно сухо и солнечно. Но сейчас местность выглядела угнетающе: проселочная дорога представляла собой настоящее месиво, а абсолютно голые деревья и не то, чтобы пожухлая, а грязно-бурая трава, навевали далеко не солнечные мысли.

Наш дом стоял через один от Юриного, и я не могла не обратить на него внимание. Грусть пустых окон безмолвно и жалобно просила наполнить дом жизнью, а амбарный замок на двери солидно и деловито намекал: нечего вам здесь до лета делать.

--- А вы, кстати, в курсе, что Стенька-то помер? А? --- Юра махнул рукой на дом, разделяющий наш и его. Там жил алкоголик Стенька, лет сорока или пятидесяти; из-за неимоверно опухшего лица его точный возраст понять было сложно. Угрюмый, с грубыми чертами лица, словно вырубленного из каменного монолита, он ни с кем в деревне не заводил знакомств и уж тем более дружбы --- никто такого общения и не желал. Перекидывался парой фраз Стенька разве что с бабой Аней, которая продавала ему самогонку.

--- Умер?.. Допился? --- почти не удивилась я.

--- До чертиков, два раза приезжала к нему <<скорая>>, а последний раз так и не доехали, застряли в жиже на дороге. Помните, сколько дней подряд тогда дождь струячил? Вот дороги-то и развезло все. <<Скорая>> завязла, а Стенька и отдал Богу душу. Хотя какому уж там Богу, алкоголик проклятый. Так над псиной измываться!

--- А Туз где?

--- Убежал куда-то... Два дня повыл и пропал.

Сразу же после этих слов в голове всплыла картина, которую мне довелось увидеть минувшим летом...\\

Когда я первый раз с будущим мужем и его бабушкой приехала в Чернозерку на лето, то долго не могла привыкнуть к деревенскому образу жизни. Горожанам, воспринимающим бытовой комфорт как должное, это всегда непросто. Больше всего меня поразил тот самый сосед Стенька, а точнее --- его жестокая причуда. За пару лет до этого он взял собаку и даже сколотил ей будку. Оно и понятно --- абсолютное одиночество убивает, а так хоть какая-то живая душа рядом. Да и такие будки в деревне почти в каждом жилом дворе. Но Стенька будку-то смастерил и... заколотил в ней собаку. Сложно представить, как такое могло прийти в голову, но факт остается фактом. Он оставил только щелку, чтобы просовывать Тузу (так назвал собаку) миску с едой.

Вне будки Туза никто ни разу не видел, да и сам собачий дом был сколочен весьма плотно. Единственное, что удалось выяснить: пес был черным и небольшим. Наши окна выходили прямо во двор Стенькиного жилища. Первую неделю, по рассказам все того же Юры, Туз жутко выл, навевая тоску на всю деревню. Тогда-то впервые Юра и попытался поговорить со Стенькой: выпусти, мол, собаку, живое же существо. Но в ответ он получил лишь ругательства и пожелание не лезть не в свое дело. Стенькину причуду сначала восприняли бурно и обсуждали все, кому не лень, но вскоре стало ясно, что он Туза не выпустит и обращаться к нему, взывая к человечности, бесполезно. На том все и успокоились.

Туз, как ни странно, отчаянно защищал двор, даже не имея возможности делать это, как все прочие собаки. Если кто-то приближался к забору, он начинал звонко лаять и бегать по кругу в будке, насколько хватало места. Это было заметно даже в небольшую щель, в которую пес часто просовывал свой черный блестящий нос. Облаяв друга или недруга, --- ему было решительно все равно, --- Туз успокаивался и громко, так что мы всегда слышали, если наше окно было открыто, вздыхал.

Кое-кто пытался даже высвободить собаку в обход хозяина, но отважный защитник упорно поднимал неистовый лай. Более того, особо настойчивым освободителям Стенька грозился отстрелить причинное место, а ружье у него имелось. Как ни странно, его-то он пропивать не собирался.

Я редко выглядывала во двор с заколоченной будкой. Мне было безумно жаль несчастную животину, спящую на собственных испражнениях и питающуюся мелкой вареной картошкой --- если повезет. А бывало и не везло... Периодически Стенька уходил в недельный запой, и тогда Туз голодал. Спасало собаку только ее отчаянное, холодящее кровь завывание. Хозяину надоедало слушать этот плач, и, выползая из дома чуть ли не на четвереньках, он приносил Тузу миску с картошкой. Все той же мелкой. Только сырой. Пес, захлебываясь слюной, с причавкиванием хрустел грязной картошкой, и эти звуки казались отголосками из ада --- так было жутко.

Четыре года Туз не видел никого и ничего, кроме хозяина и двора. Все это время он пытался устроить побег. Самым любимым его развлечением был подкоп. Доски будки постепенно гнили от обилия фекалий, которые постепенно отвердевали, и Туз грыз их зубами, а лапами рыл неподатливую землю. Его жилище располагалось в этом смысле совершенно неудачно: земля под ним чуть ли не сплошняком состояла из камней. Иногда Туз делал успехи, но как бы ни был бестолков Стенька, попытки побега он всегда пресекал вовремя и заколачивал будку снова, да еще и крепче прежнего.

Но Туз не терял надежды. Он рыл и грыз снова и снова. Снова и снова. И однажды все же выбрался на свободу. Стенька был как раз в глубоком запое и не кормил Туза почти неделю. Окончательно озверевшее существо вложило последние силы в очередной побег. Я стала случайным свидетелем этого события.

Туз проделал дырку и сначала высунул морду. Тогда я впервые увидела его маленькие, черные, какие-то дьявольские глазки. Он был похож на чертенка, причем далеко не сказочного. Ощутив дух свободы, Туз стал рыть с таким остервенением, что мне даже стало страшновато, хотя в душе я поддерживала его и молилась Богу, чтобы хозяин случайно не вышел на крыльцо. Но тот не вышел, и пес (какой же он был худой!) наконец вылез из будки.

Его свалявшаяся шерсть была коричневато-болотного оттенка, смотреть на Туза было жутко. Как ни странно, упражнения в беге по кругу не дали его лапам атрофироваться. Туз рванулся с места... и стал носиться по кругу, как и прежде. Возбуждение было настолько велико, что он не мог себя хоть как-то контролировать. Побегав так несколько минут, Туз неожиданно остановился, упал, закрыл глаза, и в какой-то момент мне показалось, что он умер от разрыва сердца, не выдержав пьянящего счастья. Но, присмотревшись, я заметила, что он все же дышит. Отлежавшись, Туз встал и попытался пойти прямо. Это ему удалось. Он попробовал идти быстрее. Это тоже у него получилось. Преодолеть забор собаке не составило труда. За ним Стенька так рьяно, как за будкой, не следил, он был скорее символическим.

Туз убежал. Стенька обнаружил пропажу лишь на второй день, когда вспомнил, что пса нужно кормить. Громко и продолжительно выругавшись, он погрозил кулаком в сторону будки и не показывался из дому еще три дня.

Каково же было мое удивление, когда через неделю я услышала знакомый лай во дворе и подбежала к окну. Туз! Он теперь выглядел значительно лучше, по всей видимости, выкупался в ближайшей речке. Лая, пес бегал по кругу, как бы за хвостом, иногда смешно подпрыгивая. Стенька вывалился на улицу и тоже обалдел. Туз бросился к его ногам, как блудный сын, и стал лизать его сапоги. Стенька был настолько удивлен, что --- небывалое дело! --- не смог вымолвить ни единого матерного слова. Он только пристально смотрел на пса и молчал.

Туз никуда не ушел. Но и Стенька заколачивать его в будку больше не стал. Собака поселилась теперь под крыльцом и, как прежде, облаивала всех проходящих мимо. Те же, в свою очередь, с любопытством рассматривали Туза, носящегося по кругу. Он делал теперь так всегда, когда испытывал малейшее волнение. Причем носился так резво, что у любопытных наблюдателей начинала кружиться голова уже через минуту.

Но и этим его странная любовь к хозяину-мучителю не ограничивалась. Иногда Стенька садился на крыльцо и задумывался. Неподвижно, со стеклянным взглядом, он мог сидеть так часа полтора. Туз ложился к его ногам. Видя, что хозяин его не прогоняет, пес медленно-медленно, еле заметно, пододвигался к нему все ближе и ближе. Оказываясь совсем рядом, он также медленно садился на землю и клал хозяину голову на сапог. Потом аккуратно ставил лапы ему на колени и стоял так, боясь даже громко дышать. Стенька не реагировал. Туз ловким движением запрыгивал ему на колени и неуклюже прижимался. А дальше, как в замедленной съемке, пес опускал голову хозяину на плечо и блаженно стоял так до тех пор, пока Стенька вдруг не приходил в себя и не прогонял Туза.

Чем заслужил этот жестокий полоумный алкоголик такую безграничную преданность? Для меня это так и осталось загадкой...

\subsection*{Недоступов Павел}

\poemtitle{Попутчики}

Мы удобно расположились на диване и девушка тут же водрузила мне на колени свои ножки тридцать школьного размера. Я нажал Play и она жадными глазами впилась в экран. Она все делала жадно. Говорила, дружила, жила.\\

Майя Владимировна работала секретарем городского суда, и ее стол скорее напоминал пункт приема макулатуры, чем рабочее место. Объем перерабатываемых ею документов ввергал меня в ужас. Я пару раз бывал у нее и видел этот бумажный Эверест. Но природная любовь к порядку и титаническая усидчивость сделали Майю незаменимым помощником. Не думаю, что ей нравилась работа. Скорее успокаивала. Вносила в ее бестолковую внутреннюю жизнь иллюзию логики и дисциплины.

В своей параллельной реальности, никак не связанной с юриспруденцией, Майка писала стихи. Она не тешила себя пустыми надеждами о великом поэтическом будущем, однако справедливо признавала за собой некоторую оригинальность и свойственный только ей стиль.\\

Едва доставая макушкой мне до груди, энергоемкостью и энтузиазмом Майка могла переплюнуть любого.

Ни разу в жизни не сидела она ни на какой диете. Ела много и с удовольствием. И при этом обладала очень ладной фигуркой, хотя и несколько миниатюрной. На аккуратном, строго очерченном высокими скулами лице, в обрамлении прямых каштановых волос царствовали огромные глазищи. Два карих гипнотизера. Маленький прямой носик, со слегка хищными крыльями ноздрей, говорил о спящем внутри буйном нраве.

Во Франции, в небольшом городке Севр, что в предместьях Парижа, располагается Международное бюро мер и весов. Помимо всего прочего, в его здании хранятся иридий-платиновые эталоны килограмма и метра. Рядом с ними должен быть эталон улыбки. Улыбки Майи. Чтобы все человечество имело возможность сравнить свою улыбку с эталоном и устыдиться. Такая это была улыбка.\\

Майка во что бы то ни стало решила праздновать мой двадцать девятый день рождения. Уговорить меня на выход в свет ей не удалось, но я согласился на скромный домашний ужин и праздничный просмотр фильма.
Большие продуктовые супермаркеты всегда меня угнетали. В отличие от Майки. Пока я еле волочил ноги, угрюмо толкая перед собой тележку, полтора метра Майки мелькали то в одном, то в другом углу, возвращались ко мне с добычей, сгружали ее и вновь уносились в толпу покупателей. Один раз я даже немного перепугался за нее. Из холодильника с заморозкой торчали подозрительно знакомые пятки. Я молча потянул за одну. Отфыркиваясь, она выбралась наружу и с победоносным видом повертела передо мной пакетом креветок.

--- Снизу самые свежие.

Она стряхнула с волос налипшие льдинки и, смеясь, добавила:

--- На кассу, дядечка, на кассу.\\

Иногда я задумываюсь о том, какая сила держала нас вместе. Все-таки я был на пять лет старше. Не занимался творчеством и вел вполне себе приземленную прозаическую жизнь. Считал себя скучным, малопривлекательным субъектом. Тем более странной выглядела наша привязанность. Майка редко говорила о себе, а я не расспрашивал. Захочет --- расскажет сама. Но и этих крох, обрывков разговоров было достаточно, чтобы догадаться. Дело в том, что я от нее ничего не требовал. Не пытался изменить или исправить, подчинить или руководить. Я принимал ее целиком и полностью. Такой, какая есть. Без оговорок и условий.

Майя искала этого всю жизнь. Тихой гавани, где она могла быть собой. Казалось бы, человеку для спокойствия необходима такая малость --- всего-то возможность не притворяться кем-то другим. Но эту малость не купишь даже за сто тыщ мильонов.

Стоит ли говорить о том, что я любил Майку? Стоит ли говорить о том, что я ее хотел?

Правильно. Не стоит. Я молчал. Но с удивлением отметил, что молчание не тяготит меня. Ни душевных страданий, ни безумных поступков, ими вызванных, у пациента не наблюдалось. Мы и так были вместе. Мы и так были нужны друг другу. В разговорах ни я, ни Майка никогда не пытались как-то определить наши отношения. Дать им название. Нас обоих устраивал статус-кво. Случайно встретившись на дороге, мы взялись за руки и двинулись дальше вместе. Пока нам было по пути. Честно говоря, я до одури боялся потерять Майку. Риск лишиться светлой радости, которую я приобрел с ее приходом, перевешивал сомнительные приобретения признания.

... <<И напоследок курьезный случай на радиостанции Екатеринбурга. Ведущий дневного шоу тридцать шесть раз подряд пустил в эфир песню Hey you группы Pink Floyd. Сотрудникам радиостанции не удалось проникнуть в студию, поскольку ведущий забаррикадировался изнутри. На все уговоры открыть дверь и угрозы увольнения он отвечал громкими выкриками: \glqq{}No pasaran!\grqq{} и \glqq{}Никого нету дома!\grqq{}. Ей-богу, с таким человеком я бы сумел подружиться.

Это были все новости к этому часу. Я напоминаю, что вы слушаете радио \glqq{}Беверли\grqq{}. Радио \glqq{}Беверли\grqq{} --- вперед, за мечтой! Наш эфир продолжает нестареющий хит 1995 года от певицы Жени Ланской:

\begin{verse}
\glqq{}К югу от границы\\
В небе две птицы\\
С одним на двоих\\
Крылом.\\!

На запад от солнца\\
Стена в два оконца\\
С одним на двоих\\
Крыльцом...\grqq{}>>\\!
\end{verse}

--- Мне кажется, я немного лесбиянка.

Я отвернулся от телевизора и посмотрел на Майку. Шутит? Не похоже. На лице --- виноватая улыбка. Пальцы нервно покручивают простенькое серебряное колечко. Я нажал на паузу, и Натали Портман застыла в нелепой балетной позе.

--- Рассказывай. Даррен Аронофски подождет.

--- Я влюбилась в незнакомую мертвую женщину! --- испуганно выпалила Майка. А я увидел, как в ее глазах ярко блеснул соленый хрусталь слез.

--- Ты. Влюбилась. В женщину. В мертвую женщину, --- повторил я для себя. Раздельно и с выражением. Чтобы дать мыслям время прийти в порядок.

--- В незнакомую еще, --- жалостливо добавила она. Лед тронулся, и я стал вспоминать, есть ли у меня чистый платок.

Впервые страна услышала о Жене Ланской осенью девяносто четвертого года. Девятнадцатилетняя певица сама писала музыку и тексты для своих песен. Критики отметили самобытность и яркую образность музыкального материала. В стихах угадывался глубокий философский смысл. Голос Жени выгодно отличался от бесцветных кричалок вульгарных поп-принцесс девяностых. Сильный, но вкрадчивый, мелодичный, но с интригующей, чуть надтреснутой хрипотцой, он сразу завоевал сердца неравнодушных слушателей. Певице прочили прекрасное будущее, а рок-тусовка готовилась сделать ее своим кумиром. Женя успела записать альбом и дать один сольный концерт.

20 июля 1995 года, сжимая в руке раскрытый зонтик, Женя Ланская шагнула из окна своей квартиры на шестнадцатом этаже. Приехавшие на место специалисты аккуратно упаковали сорок девять килограммов костей и мяса в непрозрачные полиэтиленовые пакеты. Дворник кооперативного дома два часа отмывал кровь с асфальта. Судмедэксперт не обнаружил следов алкоголя или наркотиков. 27 июля состоялись скромные похороны. Шел дождь. Мать Жени Ланской стояла у могилы дочери под тем самым зонтом, который абсолютно не пострадал при падении. Майе Владимировне шел пятый год.

--- Я услышала ее песню по радио, --- Майка сумела унять слезы, и лишь подрагивающие плечи напоминали о недавней истерике. --- Ну, как водится, нашла всю информацию о ней в интернете. Ее не так уж много. Любительская запись концерта. Два десятка фотографий и короткая биография. Родился, вырос, жил и умер. Типа того. Скачала песни единственного альбома. Нашла на <<Озоне>> диск. Подержанный, зато оригинальный. Скоро должна получить. Но запись я смотрела раз пятнадцать. Ну? и влюбилась как дура. Сама не заметила. Когда опомнилась, было уже поздно. Накрыло меня с головой. Теперь вот ощущаю себя инфантильной идиоткой. Разве я не понимаю, как это все глупо! Но ничего не могу с собой поделать. Ничегошеньки.

Мы сидели на кухне и курили.

--- У тебя водка есть? --- спросила вдруг Майка.

Я кивнул и полез в холодильник. Разлил по рюмкам успокоительное, поставил в микроволновку приготовленные накануне ежики, нарезал огурцы, хлеб и несколько кругляшей сливочной колбасы. На миг задержав дыхание, Майка бабахнула рюмку и тут же затянулась. Докурив, она подцепила вилкой ежик и с отсутствующим взглядом принялась жевать.

--- Два дня назад я была в квартире, где она жила, в той, что на шестнадцатом этаже. Мама Жени устроила там музей. Я не удержалась и украла книгу. Сняла ее с полки над письменным столом и незаметно сунула в сумку. Как подумаю, что она ее читала, листала те же страницы, то волоски на руках поднимаются. Это <<Затерянный мир>> Конан Дойля.

Я вздохнул. С какой стороны ни смотри --- совершенно безвыходная ситуация.

В начале двенадцатого Майка засобиралась домой. Я вызвал такси, и она уехала, подарив мне на прощание поцелуй в щеку и терпкое ощущение беспомощности.

На следующий день Майка исчезла. Так же бесследно, как дым от ее сигареты. Но об этом я узнал только через четыре дня. Склонность к неожиданному затворничеству была нормальным агрегатным состоянием Майки, поэтому я не особенно удивлялся, слушая равнодушные гудки телефона. Тревогу забила ее старшая сестра Лариса, когда Майка не пришла к ней на юбилей. Дома Ларисе никто не открыл. Она отправилась в городской суд, но там сообщили, что Майя Владимировна уже три дня не появлялась на службе. Тогда Лариса позвонила мне. Мы сидели в кафе около дома, где Майка снимала квартиру.

--- Я сообщила в полицию. Тебе, наверное, надо будет сходить к ним. Формальности, понимаешь?

--- Я все сделаю, не переживай.

--- Сестра дала мне вторые ключи от квартиры, на всякий случай. Ты сходишь со мной? Надо убедиться, что ее там нет.

Я понимал, чего боялась Лариса. И тоже не хотел обнаружить холодное тело Майки. Но квартира была пуста. Порядок, который Майя старательно поддерживала дома, только усиливал чувство потери и обреченности. На маленьком столике рядом с торшером лежал <<Затерянный мир>> Конан Дойля. Тот самый. Я взял его себе. На улице я молча обнял Ларису, и мы расстались.

Нагруженный покупками, я присел перекурить на лавочку у подъезда, свободную от патриархов нашего дома. Облачко сигаретного дыма шустро поднималось к голым ветвям большого старого тополя.

--- Странно, --- я подошел к дереву. Пальцы нащупали на коре вырезанные кем-то буквы. --- Эм. Эм. Эм. Я ее так иногда называю. Моя мелкая Майка.

Надо же, курю здесь каждый день почти, а только сегодня заметил.

Их давно вырезали. Дерево потемнело, и буквы уже наполовину заросли. Совпадение. Прошел уже месяц, как Майка исчезла. Как-то я жил все это время. Мое тело ходило на работу, готовило еду, принимало душ, брилось, одевалось. Рот отвечал на обращенные ко мне вопросы --- это мозг услужливо подсовывал давно заученные, стандартные фразы. И никто в целом мире не замечал, что меня там нет. В этом чужом, ненужном теле. Я словно воздушный шарик, привязанный к нему длинной ниткой, болтался где-то позади и отстраненно раскачивался при ходьбе.

Завели уголовное дело по факту пропажи человека. Один раз звонила Лариса. Просила о встрече. Но смотреть в заплаканные, уставшие глаза этой женщины было выше моих сил. Каждый день я с содроганием следил за выпусками криминальных новостей и каждый день с облегчением благодарил судьбу за то, что у моей надежды будет завтра. Я включал сборник Dire Straits и медленно падал в ненадежный, зыбкий сон.

Меня разбудил глухой звук. Я открыл глаза и непонимающе уставился на зашторенное окно. Вроде что-то упало... Я посмотрел вниз. На линолеуме лежал <<Затерянный мир>>. Подняв книгу, я заметил, что между страниц торчит краешек какой-то плотной бумаги. Это был старый пожелтевший конверт. И на нем, знакомым до боли почерком, аккуратно написано мое имя.

<<Привет. Если ты читаешь это письмо, значит догадался забрать книгу, и я все рассчитала правильно. У тебя, наверное, куча вопросов и ты весь извелся, переживая за меня. Но и у меня самой больше вопросов, чем ответов. А эпистолярный жанр дается мне с большим трудом.

Скажу только, что это шестое письмо, которое я пытаюсь тебе написать. В тот день, когда вернулась от тебя, я сразу уснула. Так была вымотана. Проснулась я уже здесь. Догадываешься? В квартире Ланской 11 июня 1995 года. Тут на стене отрывной календарь висит. Странно, но я сразу поверила, что все происходит на самом деле. Не было ни шока, ни удивления. Только холодное осознание реальности. Я попала в прошлое. Куда так стремилась. Дура. Меня никто не видит. Но я не какой-то там дух, сквозь стены проходить не получается. Пробовала. Просто меня здесь быть не должно, потому и не видят. Повисла между двух пространств. Не тут и не там, у вас. Вечно я вляпываюсь. Зато влюбленность как рукой сняло. Понаблюдала я за этой певицей. Пустая она, как старый высохший колодец в казахских степях.

Помнишь те буквы на большом тополе? Это я их вырезала в тот же день как здесь очутилась. Взяла кухонный нож, пришла к твоему дому и вырезала. Я пока не могу вернуться. Я словно воздушный шарик, привязанный к Ланской длинной ниткой, болтаюсь где-то позади и отстраненно за всем наблюдаю. Что-то держит меня рядом с ней. Все закончится, когда она умрет. Она расшибется в лепешку, ниточка оборвется, и воздушный шарик станет свободным. Если она вдруг передумает прыгать, я сама подам ей зонт и вытолкаю в окно. Пусть полетает, чертова Мэри Поппинс. Сегодня 12 июля, через неделю я вернусь. К тебе. Только ты очень жди. Жалко, что наша связь односторонняя. Прошлому не пишут писем. Прошлому не дать пинка. Главное, жди. Потому что я очень по тебе скучаю.

\begin{flushright}
МММ>>
\end{flushright}

Я бережно сложил письмо, убрал его в конверт и вернул книгу на полку.

Сел в кресло и положил руки на колени. Я приготовился ждать.

\subsection*{Николаев Сергей}

\poemtitle{Рисунок слоника}

--- Девочка, нарисуй слоника! Девочка, нарисуй мне, пожалуйста, слоника! --- просит незнакомый дяденька. Ася в замешательстве, она совершенно не представляет, что можно ответить этому взрослому человеку, который просит ее о такой пустяковой и нелогичной, даже на взгляд ребенка, вещи.

Поезд. Крайнее купе. Небритый мужчина с красными глазами и подрагивающими губами обращается к маленькой девочке, вызывая тем самым крайнее недовольство ее мамы. Видно, что этот человек находится в состоянии, похожем на помешательство: его жесты то замедляются, то вдруг снова становятся резкими и порывистыми. Рубашка заправлена кое-как, многодневная щетина топорщится во все стороны, волосы засалены и взлохмочены. Можно подумать, что это бомж или алкоголик, но что-то в этом человеке было такое, что не позволяло его подвести под вышеназванные категории.

Асина мама обнимает девочку, стараясь таким образом защитить ее от непонятного субъекта.

--- Мужчина, что вам нужно? --- яростно вопрошает она. --- Отстаньте же вы от ребенка!

--- Девочка, я прошу тебя, нарисуй мне, пожалуйста, слоника! --- мужчина с неизменным выражением лица, будто бы вовсе не слыша слов мамы, повторяет свою нелепую просьбу.

Ася никак не может взять в толк, отчего взрослый дяденька прицепился к ней с этим слоником. Она судорожно начинает вспоминать, что слоников-то она как раз ни разу не рисовала --- были куклы, собачки, кошечки, птички, но слоников на ее рисунках точно не было. Они же такие большие! И так сложно рисуются!

Впрочем, когда Ася была маленькой, у нее был обводной трафарет, с его помощью можно было нарисовать слона. Но как же это было давно!

Мама окончательно теряет самообладание --- она не знает, как вести себя в сложившейся ситуации. Угораздило же их попасть в одно купе вместе с этим типом!

--- Мужчина, немедленно отстаньте от ребенка! --- взрывается она. --- Я сейчас же вызову полицию, если вы не прекратите свои выходки!

--- Полицию? --- мужчина пробует на вкус это не совсем приятное слово, медленно возникающее в его сознании и преодолевающее сложный ассоциативный ряд. Он тупо смотрит перед собой, виновато моргая красными воспаленными глазами.

--- Не надо полицию, --- наконец-то заключает он.

--- Дяденька, дяденька, перестаньте ругаться с мамой! --- чуть не плача кричит маленькая Ася. --- Вот вам слоник!

--- Ася, ну зачем ты... --- обреченным голосом произносит мама.

Мужчина как-то сразу успокаивается, берет из рук девочки лист бумаги и заворожено смотрит на рисунок.

--- Спасибо тебе, девочка! Спасибо! --- голос его подрагивает и срывается. Он добавляет, повернувшись к маме: --- Не надо полицию. Я... сам.

Мужчина встает и молча покидает купе. Слышно, как хлопнула дверь, ведущая в тамбур. Странный субъект удалился вместе с рисунком, почему-то прижимая его к груди трясущимися руками.

--- Наркоман, что ли. Или алкаш. Везет нам, дочка, на таких вот, --- тяжело вздыхает Асина мама, доставая планшетный компьютер.

Видя, что мама занята перепиской с лучшей подругой и не обращает на нее никакого внимания, Ася достает телефон и начинает играть в новую игру. Сама не замечая, она засыпает у маминых ног.

После получасовой переписки мама невольно осознает, что чего-то не хватает. Слишком тихо. Ася! Девочка к тому времени уже сладко спит, ее золотистые волосы разметались по подушке. Смутившись, мама осторожно накрывает дочку одеялом, чтобы той не было холодно. Как же она могла забыть про нее!

Не хватает и вышедшего непонятного мужчины. Казалось, что он отошел покурить, но за все это время так и не объявился. Странно даже как-то. Словно прочитав ее мысли, странноватый попутчик открыл дверь, окинул купе своими стеклянными, ничего не выражающими глазами и, увидев спящую девочку, осторожно прикрыл дверь за собой. Он молча прошел к своей полке и, не застилая постели, лег спать прямо в одежде.

--- Может, вы все-таки скажете, для чего вы приставали к ребенку со своим дурацким слоником? --- тихо, шепотом, чтобы не разбудить Асю, спрашивает мама. Ей немного страшно заговаривать с этим человеком, но любопытство все равно берет верх, да и должно же быть, в конце концов, какое-то логическое объяснение.

Мужчина на миг поворачивается к ней, затем смотрит куда-то в окно и отворачивается, так ничего и не ответив. Он все еще зачем-то прижимает к груди Асин рисунок.

--- Точно, больной какой-то, --- тихо произносит Асина мама, но даже такого рода провокация не оказывает никакого воздействия.

<<Хорошо, что ехать с ним только эту ночь, --- подумала мама Аси. --- Сажают в поезд всех подряд, без всякой там проверки, а ты трясись потом>>. Но ничего, завтра в девять они с дочкой будут уже в городе.

Быстро проснувшись и быстро собравшись, переждав еще показавшиеся такими долгими полчаса, мама и дочка вместе с остальными пассажирами отстояли продолжительную очередь к выходу. Странного соседа они так и не встретили за все утро до самой остановки поезда --- он быстро забежал, схватил так и не разобранную за вчерашний день спортивную сумку и был таков. Теперь он плелся где-то в самом конце очереди, но Асина мама как-то даже успела о нем позабыть.

Проводница приятно улыбалась и желала всем счастливого пути. Наконец-то и мама с девочкой оказались на выходе из вагона. Они сошли со ступенек, и первым, что попалось им на глаза, оказался газетный киоск. Женщина окинула быстрым взглядом весь предлагаемый <<Роспечатью>> ассортимент, и ее внимание привлекла газетная статья.

Прямо с обложки одной из газет на нее смотрел странный сосед по купе, только в его глазах не было того необычного стеклянного блеска. Напротив, на фотографии он был жизнерадостен, широко улыбался и опирался на что-то большое и основательное. Но внимание привлекла даже не столько эта фотография, сколько находившийся над ней заголовок --- <<Трагедия в цирке>>.

Подойдя чуть ближе, мама Аси сумела поближе рассмотреть заголовок с передовицы. Текст был следующего содержания: <<Вчера в цирке города N произошло печальное событие: не стало любимца публики --- слона по кличке Элефантик (Эл, как звали его сами цирковые). Дрессировщик Элефантика узнал об этом, находясь в отпуске, но срочно прервал его, чтобы проститься со своим подопечным>>.

--- Мама, мамочка, это же тот самый дядя, что просил нарисовать слоника! --- тянула маму за руку Ася. --- Что там про него написано?

Но женщина ничего не отвечала. Она не знала, что можно ответить ребенку в таком случае. Она судорожно оглядывалась, но странного человека среди пассажиров уже не было.

А люди куда-то спешили, толкались, натыкались друг на друга, извинялись несчитанное количество раз и натыкались снова. Они не видели ничего вокруг себя и уж подавно не замечали лежащий на полу аккуратный белый листок с нарисованным детской рукой слоником.

\subsection*{Прохорова Валерия}

\poemtitle{Из наблюдений Петра Ефимовича}

Все ругаются матом. Такой вывод сделал Петр Ефимович во время своей очередной научной работы в области филологии. От рабочего до депутата, на улицах и с экранов телевизоров, от базарной бабы до утонченной работницы филармонии --- матом ругаются все.

Петр Ефимович сидел на лавке в парке культуры и отдыха, делая заметки в своем рабочем блокноте, и курил. Курил он жадно и много, ужасаясь катастрофическим положением могучего русского языка. Вот прошли молодые мамы с колясками, оживленно обсуждая своих мужей; одна так увлеклась, что совершенно не замечала вырывающихся из своих уст колких, резких выражений. То ли по привычке, то ли вставляя их в свою речь для пущей выразительности, она не стеснялась ни подруги, ни малолетних детей в колясках. А вот за ними проследовали стройным шагом кадеты суворовского училища: мальчишки лет четырнадцати, все в строгой форме, красивые и статные. Увольнение добавило в их день не только радость и веселье, но и вольности в речь. <<Ай, ай, ай>>, --- качал головой Петр Ефимович и курил.

До Областной библиотеки имени Ленина Петр Ефимович добирался на трамвае, слушая живописный разговор кондуктора со случайно встретившейся ей знакомой. Ее речь пестрила неологизмами, жаргонизмами и отборным русским матом, коим она выражала свое крайнее недовольство нынешним правительством, государством и, как следствие, положением в обществе. Ее знакомая соглашалась, кивала. Ни один мускул не дрогнул на ее лице при звуках едких фраз подруги.

Оазис покоя и услады для ушей Петр Ефимович стремился найти в библиотеке. Величественная тишина, тихий шепот страниц встретили его в просторном помещении читального зала. Он заказал библиотекарю нужные журналы и с умиротворением стал взирать на редких посетителей. За отдельным столом в теплом свете настольных ламп утопал в книгах студент. В конце зала листала ветхие газеты столь же ветхая пожилая женщина в вязаном чепце.

--- Любезная, а вот этот журнал я не заказывал, --- обратился Петр Ефимович к даме бальзаковского возраста, протянув ей ошибочно выданный журнал. --- Я заказывал <<Вестник>> за 94-й год, а Вы мне принесли за 93-й.

--- Вы уверены? --- зашелестела дама заказными листами.

--- Уверен. Несомненно! --- ответил Петр Ефимович.

Сотрудница читального зала долго хмурила брови под толстыми линзами своих очков и, найдя наконец ошибку, тихо выругалась себе под нос и удалилась в архив.

<<Мат в русском языке --- его оружие или его кара?>>. Петр Ефимович в недоумении листал журналы, озадаченно блуждая в своих мыслях. Кандидат филологических наук, гуманитарий по жизни, Петр Ефимович никогда не боролся за чистоту русского языка и даже не обращал своего пристального внимания на столь острую проблему. Но, начав исследование по этимологии и развитию русских ругательств, Петр Ефимович ужаснулся. Слух его стал острее: каждое ругательство зазвучало сто крат сильнее и порой кололо в самое сердце. Ему казалось, что после длительной глухоты к нему вдруг вернулся слух, или после долгого отсутствия в современном обществе Петр Ефимович был погружен в самое пекло языкового разврата. Ему казалось также, что он прозрел и увидел, что бескрайнее цветущее поле русского языка, словно язвами, покрыто сорняками. Не сказать, чтобы сам Петр Ефимович никогда не ругался матом. Бывало, что и из его уст вылетали дерзкие выражения, но он был слишком занят своими мыслями, чтобы начать ими злоупотреблять и уж тем более заменять ими привычные русские слова.

Так, копаясь в себе и психологии человека, Петр Ефимович даже пытался оправдать русский мат. Вот, например, шел Петр Ефимович домой. Дорога лежала через парк по узкой незаасфальтированной тропинке. Впереди на высоких каблучках шла молодая девушка. Неожиданно девушка оступилась, нога ее дрогнула, и она, спасаясь от падения, замахала руками в воздухе, балансируя на дорожке, словно канатоходец.

--- Ах ты ж...! --- громко пронеслось по парку.

<<Не Пушкина же ей в это время декламировать>>, --- участливо согласился с ситуацией Петр Ефимович и, подобрав выроненную девушкой помаду, вежливо к ней обратился:

--- Сударыня, вы обронили.

--- Какая я Вам сударыня! Спасибо! --- выхватила девушка находку Петра Ефимовича и побежала прочь.

А вот детей Петр Ефимович жалел. И укорял мысленно их родителей, общество в целом и их уникальную способность впитывать язык, как губка.

--- Дяденька, дай закурить! --- выскочил на дорогу чумазый сорванец. За ним из кустов неподалеку наблюдали его соратники.

--- Не курю, молодой человек, --- уклончиво отозвался Петр Ефимович и, присев на корточки, чтобы быть на одном уровне с мальчиком, тихо поинтересовался. --- А кто же тебя научил ко старшим на ты обращаться?

--- Кто-кто! --- засмеялся мальчишка, --- Конь в пальто! --- и рванул в кусты, откуда под звонкий смех и слово, которое можно было бы заменить на простое <<Бежим!>>, в разные стороны бросилась ребятня.

<<Ох, и сложная это работа>>, --- подходя к дому, мыслил Петр Ефимович. Закурил, сел на лавку рядом с соседом по лестничной площадке.

--- Александр, ты вот матом постоянно ругаешься. А зачем? --- громко спросил он, и в его голосе зазвучало отчаяние.

Сосед дрогнул, поднял свои хмельные, стеклянные глаза и только хмыкнул в ответ.

--- Вот зачем? Можно же его заменить простыми русскими словами, --- не унимался Петр Ефимович.

На это сосед закашлялся, пряча в кашле неудержимый смех, и, наконец, выдал:

--- Ты что, белены объелся? (Далее с употреблением все того же русского мата). Да как же без него? Коли сказано тебе \so{***} --- значит заменить его никак нельзя! Меня ж по-другому и не поймут!

В это время из подъезда вышла жена Александра, тучная Марья Васильевна.

--- Марья, слышь, профессор-то ахинею несет! Говорит, зачем ты матом ругаешься? Говорит, можно без мата...!

Пока сосед смеялся, Марья Васильевна недоуменно смотрела на мужчин и хмурилась. Помолчав с полминуты, она присела на скамью и решительно сказала:

--- Ты, Петр, хороший человек, с него пример не бери. А без мата, поверь, никак не проживешь! Так выругаешься --- и на душе как-то легче. А вот такие алкаши, как этот, --- ткнула она в Александра, --- других слов-то и не понимают. Так что ты там своим ученым передай --- мат был, есть и будет!

Так Петр Ефимович и записал в своей работе на первой странице лингвистических исканий. В тот же вечер он позвонил в институт и отказался от порученной ему работы, так и не объяснив внятно причину. А потом положил трубку и крепко выругался.

\subsection*{Самсонова Дарья}

\poemtitle{Невидимка}

В комнате раздался резкий звон будильника. Бен лениво открыл глаза и ударил рукой по источнику шума. Уставившись в белый потолок, парень думал о том, как сильно ему не хочется начинать этот день, ведь ясно, что он будет абсолютно такой же, как и предыдущие.

Прошло около двадцати минут, и он все-таки решил встать. Почистив зубы и надев давно не стиранную рубашку, Бен подхватил сумку с учебниками и спустился вниз на кухню. Родителей дома не было. На кухонном столе одиноко лежал полупустой пакетик с едой, собранный для него матерью в школу. Бен заглянул внутрь и увидел там кусок хлеба и лист салата. Его это приятно удивило, ведь последние два дня мама вообще забывала готовить ему завтрак. Он положил пакет в свою сумку и вышел из дома.

Погода была ясная. Яркое утреннее солнце роняло на мальчика свои лучи и согревало его тело. Это было приятное ощущение. Бен улыбался. Дул легкий ветерок, немного взъерошивая тонкие прядки волос на голове мальчика. Днем ранее прошел сильный дождь, и до сих пор кое-где были темные лужи, смотреть на которые было очень тоскливо.

Бен медленно шел по улице, наблюдая за проходящими мимо него людьми, как вдруг по проезжей части, рядом с которой он шел, прямо по луже пулей пролетел автомобиль, окатив несчастного с ног до головы. Бен встал как вкопанный. Вся его рубашка и штаны были в огромных мокрых пятнах. По лицу стекали капли грязи. Он заметно расстроился, такое с ним бывало крайне редко. Прохожие просто шли мимо, не замечая мальчика, будто его вообще здесь не было, словно он --- невидимка. Бен слегка отряхнулся, глубоко вдохнул и продолжил идти. До начала урока оставалось всего пять минут.

Первым уроком была физика. Бен думал о том, что сейчас ему будет худо. Мистер Дженкинс не любил, когда кто-то опаздывал. Обычно он закрывал дверь на замок сразу после звонка, не обращая внимания на тех, кто только-только подбежал к классу. Закрывая дверь, мистер Дженкинс ехидно улыбался. В его светящихся глазах можно было прочесть, насколько это большое удовольствие для него --- поворачивать ключ снова и снова. Потом он требовал от учеников объяснительные записки и давал дополнительные домашние задания, чтобы <<прогульщики>> восполнили знания.

На часах было 08:10. <<Мне конец>>, --- подумал Бен, переходя на ускоренный шаг. Когда он попал в школу, в коридорах было уже пусто, все были на уроках. Мальчик прошел первую рекреацию, поднялся по лестнице на второй этаж и оказался около 213-го кабинета. Бен вздохнул и дотронулся до дверной ручки. Дверь оказалась не заперта. Каково же было удивление мальчика, когда он спокойно смог зайти в класс и незаметно пробраться до своего места. Мистер Дженкинс стоял у доски и что-то нервно на ней писал.

<<Он меня не заметил, вот это чудо!>> --- радостно подумал Бен, доставая тетрадь и ручку из сумки. Мальчик был настолько доволен собой, что улыбка не сходила с его лица почти весь урок. Он оглядывал весь класс, думая о том, как он всех их любит. Но никто даже не обращал на него внимания, несмотря на то, что он был по уши в грязи и к тому же опоздал на занятие. Никто не смотрел на его парту возле окна, такую одинокую и холодную, словно там никто и не сидел.

Урок быстро закончился, и со звонком все дети выбежали из класса, кроме Бена и Лили Стюарт --- девочки с длинными каштановыми волосами и белым ободком. Она была невысокого роста. Из одежды ней было нежно розовое платьице с короткими рукавами. Девочка медленно перебирала учебники и складывала их в свою новую аккуратную сумочку. Бену показалось, что Лили грустно, и он решил подойти к ней. Сделав пару шагов, Бен увидел, что на глазах девочки выступили слезы. Он подбежал к ней.

--- Лили, что случилось? Почему ты плачешь?

Она молча продолжала складывать свои вещи в сумку, а слезы все капали на ее парту. Через мгновение она медленно повернулась в сторону той самой дальней одинокой парты у окна. Бен недоверчиво посмотрел на нее, но ничего не понял. Глаза Лили были красные от слез, на лице отражались боль и печаль. Бен тоже посмотрел на свою парту, но ничего странного там не заметил. Лили вытерла свое влажное лицо руками и продолжила собирать свои вещи. Бен все еще стоял там, не понимая, что же все-таки произошло.

--- Слушай, Лил, я не понимаю, что произошло между нами. Может быть, ты все-таки расскажешь мне, что случилось? --- наклонившись к подруге, произнес Бен.

Лили молча застегнула сумку и вышла из класса. Бен зачесал челку рукой, поправил сумку, висящую на его плече, и тоже пошел к выходу.

Бен очень хорошо общался с Лили. Они часто гуляли вместе: ходили в парк, ели мороженое и болтали обо всем на свете. Она искренне смеялась над его глупыми шутками, а он любовался ее нежной улыбкой. И сейчас Бен чувствовал острую боль от того, что, как бы он ни старался, не мог вспомнить, в какой момент они перестали общаться. Что произошло такого серьезного, что он стал для нее никем? Бену стало очень тяжело на душе, и он решил пойти прогуляться.

В школе было мучительно душно, что-то внутри угнетало мальчика. Он вышел из здания и отправился на речку. Он любил проводить там время со своим лучшим другом, который, как и все, вдруг перестал замечать его. Когда Бен прогуливался по улице, он увидел парня, сидящего на бетонной плите. Это был Фредди, его лучший друг. У него были светлые кучерявые волосы до плеч, ярко голубые глаза и веснушки, рассыпанные по всему лицу. Парень играл на гитаре, ловко перебирая пальцами струны. Это была очень печальная и грустная мелодия, которую сочинил он сам. Бен наблюдал за ним издалека, но все же слышал этот невыносимый крик души. Он не решался подойти к музыканту, боялся почувствовать себя невидимкой. Ему было легче думать, что они просто поругались, но вот-вот все станет, как прежде: они будут собираться вечером в парке, устраивать гонки на велосипедах по ночным дорогам и под свет фонарей нестись куда-то вдаль, подальше ото всех бед и невзгод.

Добравшись до своего излюбленного места на обрыве, Бен сел на траву и стал смотреть на реку. Ветер играл волнами, словно маленькое дитя, заставляя их биться друг о друга все сильнее и сильнее. В этом была особая магия. Бен мог сидеть там часами: слушать пение птиц, шорох листвы на деревьях. Он очень любил рисовать. Это его успокаивало. Вот и теперь, по привычке, он достал блокнот, карандаш и принялся за работу.

Стало совсем холодно. Заметив собирающиеся в небе тучи, Бен вскочил с земли, сунул блокнот с карандашом в портфель и пошел домой, так и не закончив рисунок. Спустя некоторое время хлынул дождь. Мальчик промок за считанные секунды. Ветер хлестал его по спине, все настойчивее гоня мальчишку прочь. Он шел, обняв себя руками, чтобы хоть как-то сохранить тепло тела, но это не помогало. Бен весь побелел от холода, губы посинели. <<Хуже быть уже не может>>, --- подумал он, слегка прикусив губы зубами.

Дойдя до дома мальчик заметил припаркованную возле их гаража машину. <<Они дома>>, --- тихо произнес Бен. Он медленно открыл тяжелую деревянную дверь и зашел в дом. В гостиной перед камином сидели его родители. Отец нежно обнимал мать за плечи, а та грустно смотрела на то, что держала в своих руках. Мальчик бесшумно снял куртку, повесил ее на крючок и поднялся в свою комнату. Размышляя о странностях прошедшего дня, Бен забрался под одеяло и отключился сразу же, как только закрыл глаза. Его разум погрузился в долгий приятный сон, в котором он увидел своих счастливых друзей, родителей и самого себя.\\

--- Дорогая, мы должны жить дальше, понимаешь? --- отец Бена, нежно обняв жену за плечи, пытался ее успокоить.

--- Я... я... не знаю, как нам жить дальше, --- заливаясь слезами, продолжала мать Бена Джудит.

--- Милая, да, это будет тяжело, но мы должны...

--- Я больше не хочу ничего слушать, мне нужно подумать, --- сказала Джудит, резко встав с дивана. Она положила на стол рамку с фотографией, которую пару секунд назад держала у себя в руках, и пошла наверх. Через мгновение она уже стояла около комнаты сына. Еле слышно она отворила дверь и зашла в комнату. Там было пусто и холодно. По телу женщины пробежала дрожь.

Куча запакованных коробок стояла на полу, придавая этому месту еще большую тоску. Стол и кровать были в пыли. Занавески задернуты настолько, что ни один лучик света не мог пробиться в эту темную обитель. На стенах до сих пор висели плакаты футбольных команд и детские рисунки, которые нарисовал Бен в раннем возрасте.

Джудит подошла ближе к стене и начала пристально смотреть на один из рисунков, который был ее любимым. На нем была нарисована настоящая семья: мама, папа и Бен. Женщина прислонила ладонь к картинке и начала плакать. Резкая боль пронзила ее сердце, сливаясь с душевной пустотой. Джудит просидела в комнате до самого утра, так и не сомкнув глаз. Солнце встало, но его лучи так и не смогли пробиться сквозь маленькие ниточки темных занавесок, висящих в комнате Бена. В комнате раздался стук.

--- Дорогая, ты готова? Нам уже пора, --- постучав в дверь, произнес Стивен, отец мальчика.

--- Да, теперь я готова. Жди меня внизу, я скоро спущусь, --- произнесла женщина, на которой совсем не было лица.

--- Хорошо, все уже собрались, --- сказал Стивен, спускаясь по лестнице.

Джудит пошла в свою спальню, надела подходящее для такого события черное платье и спустилась вниз.

Зазвенел будильник. Бен вскочил, как ненормальный, ошарашенный таким громким звуком. Мальчик протер глаза и встал с кровати. Сегодня он хорошо поспал. Он как обычно умылся, надел свою клетчатую рубашку и спустился вниз. В окне он увидел, как его родители садятся в черную машину. Мальчика это сильно обеспокоило, ведь это была не их машина, и папа всегда ездил только на своем <<Форде>> 1999 года. Бен выскочил из дома, схватил свой старенький велосипед, который валялся на газоне возле маминых клумб, и последовал за родителями. Несмотря на то, что машина набрала довольно большую скорость, мальчик не отставал. Он быстро крутил педали изо всех сил, не чувствуя при этом усталости. Ветер дул ему в лицо, наполняя душу еще большим беспокойством. Мальчик нервничал. Он не понимал, что происходит, но продолжал все быстрее шевелить ногами.

Спустя пятнадцать минут черный <<Мерседес>> и Бен прибыли на место назначения. Кладбище. Машина остановилась. Ее двери открылись, и из них вышли родители Бена. Мальчик бросил велосипед и подбежал к ним. На матери было черное платье, кожаные перчатки и шляпка-клош. Стивен был одет в классический черный костюм. Мальчик впервые видел своего отца в таком наряде.

--- Мама, что вы здесь делаете? Что происходит? Кто-то умер?, --- шагая рядом с матерью, нервно расспрашивал Бен. Джудит шла тихо и спокойно, не замечая слов мальчика. Разозлившись, что мать игнорирует его, мальчик попытался схватить ее за руку, чтобы остановить. У него ничего не вышло. Рука Бена просто прошла сквозь нее, как какая-то голограмма. Мальчик был ошарашен. Он встал на месте и начал всматриваться в свои руки. Ничего необычного Бен не заметил.

Он посмотрел на мать, которая отдалилась от него уже метров на десять, и рванул к ней. Пока мальчик бежал, Джудит уже дошла до места сбора. Там были все: ее мама, приехавшая из Калифорнии первым рейсом, тетя Ирэн со своим мужем Брэдом, пара родственников из Огайо, к которым Джудит вместе с Беном приезжали летом погостить, Лили Стюарт и Фред Питтерс. Бен ходил вокруг всех этих людей и не мог ничего понять.

--- Эй? Почему вы все здесь? Что тут происходит? Неужели никто из вас не может обратить на меня внимание? --- раздирая глотку, кричал мальчик, оглядывая всех дикими глазами. Он нервно ходил вокруг, переводя взгляд с одного человека на другого.

--- Эй, люди, вы вообще слышите меня? Если это какая-то шутка, и вы все сговорились, то это уже совсем не смешно! Или, может, я вел себя, как придурок, и вы решили не обращать на меня внимание? Я хочу попросить у вас всех прощения, боже, пожалуйста, я умоляю вас, начните меня замечать! --- все еще бегая из стороны в сторону, кричал Бен, пока не увидел главное --- надгробный камень. Его надгробный камень. Там была его фотография, его имя и фамилия.

Мальчик снова оглянулся по сторонам: здесь были его родители, его бабушки, дяди и тети, его друзья, и все они, склонив головы, сдерживали слезы. Священник начал читать молитву. Все смолкли и уставились на него. Бен, пропуская проповедь мимо ушей, подошел ближе к надгробию, возле которого стоял открытый гроб.

--- Нет, этого не может быть, я живой, --- тихо произнес Бен, заглянув в этот страшный дубовый ящик. Там лежал мальчик. У него были светло-русые волосы, густые аккуратные брови и красивые губы. Это был он.

\subsection*{Улитин Игорь}

\poemtitle{Марат}

На дворе стояла не то ночь, не то раннее утро. Четыре часа утра, в общем. В октябре ведь и не поймешь, что это за время. Висит только какая-то темная, густая пелена, в которой и ходить-то не хочется. В этой жиже стоит четвертый кордон. Все как положено --- с избой, сараем, клеткой, из которой уже выпустили кабана Витьку. Среди всей этой пелены мигает одинокая искра --- то ярче, то темнее. Звезда такая, красная. Только не на небе, а на крыльце избы.

Это Марат. Егерь. Четвертый год тут живет. Двадцать восемь лет Марату. Сирота. Жена год как померла. Сына три месяца как забрали в детдом. Сказали, условия для ребенка не те. Он стучал кулаком, говорил, что в школу на машине возит. <<А воздух! Ты понюхай, какой тут воздух! Да он же задохнется в вашем городе!>>. Не отдали. Украли вообще-то. Он уехал лосей кормить, а вернулся --- Ильгама нет. Да ладно нет --- он и так по лесу шастал всегда. Вещей его нет. И изба не закрыта. Марат прыгнул в газик свой и с ружьем в город. Приехал к этому... к собесу, в общем. Вышел с ружьем, а его менты скрутили. Паскуды.

Этот из собеса еще вышел, ухмыляться давай --- вот, мол, теперь тебе сын точно не светит. Еще так рукой за подбородок поднял и говорит ухмыляясь: <<Теперь тебе сын точно не светит>>.

Менты Марата отпустили. Федор Михалыч, начальник, сказал: <<Не дури, Марат. Иди в суд. Это тебе не девяностые. Ружьем ничего не решишь>>. Марат только побурчал что-то, сел в газик, уехал на кордон. Купил водки, и уехал на кордон.

Начал ходить по избе. По кордону. По лесу. И как будто не только сына забрали, но вообще всех. Лоси на кормежку не приходят. Косуль три дня не видел. Витька в клетке так и вообще загрустил.

--- Аппетит, что ли, пропал, Вить?

--- Хрю.

-- Что <<хрю>>? На, вот тебе наложил, ешь.

Говорит <<хрю>>, и все. Лежит, вытянув ноги, и в стенку смотрит.

Марат сел перед клеткой. <<Ну, что ты отвернулся? Что, мне их перестрелять нужно было? Чтобы меня потом вообще на всю жизнь посадили? Ты, что ли, об Илюхе заботился? Как? Ты ж кабан, ты ни по-русски, ни по-татарски. Они бы все равно его забрали. А теперь он обижается и есть не хочет. На --- жри!>>.

Витька засопел, поднялся, начал есть. Так-то лучше.

Марат месяц уже шарахался и все думал: <<В суд. Он в судах ничего не понимает. Кто его судам бы научил? Ни отец, ни мать никогда не судились. Всю жизнь в деревне. И сгорели...

Была бы Гуля живая... Была бы Гуля живая, Илюху бы не забрали! Вот что ты за чушь несешь! Была бы Гуля... Была бы... Эх, пойду Витьку выпущу на волю. Это она его приветила да Илюшка. Пусть идет гулять. Что мне с ним трепаться. Так с ума сойдешь. С кабаном уже разговаривать начал. С кабаном!>>.

На второй месяц на кордон стал приходить волк Егор с волчицей Надей. Их бы пристрелить по закону. Но они ж придут, лягут за деревом и только смотрят на Марата. <<Чего смотрите? Сожрать меня хотите? Мне вот по закону вас пристрелить нужно, да только на кой черт мне этот ваш закон. То есть не ваш, а их. Они по закону сына у меня забрали. Права на него меня лишили. Ты только подумай --- родительского права лишили! Потому что, видите ли, условия не подходящие! Тут воздух какой! Опять же природа. Животные. Ну, ты скажи, Егор?>>. Егор кивнул головой и положил ее между передних лап.

<<Вот, ты зверь, и то все понимаешь. А эти! Не буду я вас стрелять. Идите, гуляйте>>. Надя побежала вокруг кордона. А Егор все так и лежал.

<<А волчата-то у вас есть?>>. Егор опять кивнул. <<Вот мне их тоже нужно бы пристрелить>>. Егор вздохнул. <<А я не буду. Потому что если у нас такой закон, то нарушать его не преступление!>>. Егор улыбнулся. <<Вот, и ты со мной согласен. Ладно, нужно думать>>.

Марат лежал на кровати, думал, думал, думал. И вроде как надумал. Точнее, решил. Если они украли сына, то и он украдет. А потом убежит. Бросит кордон и уедет с Ильгамом куда глаза глядят. В Казахстан, например. <<Язык у нас похожий. Будем там коров пасти да кумыс пить. А что? Так и сделаю!>>.

Но вечером в кровати решиться --- это одно. А утром --- совсем другое. Марат вышел в одних трусах перекурить эту думку. <<Ладно, что еще делать. В городе куплю билет на поезд сначала. На двоих. Что у нас ближе всего в Казахстане? Бузулук, нет, это у нас. А у них... Этот, Актюбинск. Вот туда и поеду. А оттуда в степи, к пастухам>>.

Марат собрался: надел штаны военные, плащ, рюкзак собрал, ружье туда же кинул. До границы он его точно довезет. Машину брать не стал --- она далеко не доедет. Да и узнаваемая. На электричке до города, там в школу, и с сыном в Казахстан!

Пять утра в октябре тоже не больно светлое время. Только если посветит кто. Электричка из города, например. Вон она прошла. Через деревья так фарой дала по глазам, что искры посыпались. Оттуда прошла, значит скоро туда пойдет. Через час где-то. Марат из лесу вышел, к полустанку пошел. Электричка как раз тронулась дальше --- в соседний город. На полустанке двое стоят. Один большой, видно, что в фуражке. Второй маленький.

--- Ну, ты как чуял, Марат, встречать вышел, --- видно было, что Федор Михалыч улыбался. --- На, забирай своего пацана.

--- Илюха, ты, что ли?

--- Он, кто ж еще.

--- Так не выходной ведь?

--- Вот дурной татарин, забирай, говорят, насовсем.

--- А как? --- Илюха уже на шее у отца висел.

--- Вот так. Добрые люди помогли.

--- Это кто? Я кому теперь должен?

--- Никому, со всеми я договорился. Забирай пацана. Завтра снова в вашу школу оформишь.

-- Так как же все-таки, Федор Михалыч?

-- Да что ты заладил, как-как. Друзей надо хороших иметь. Вот у тебя я друг хороший, а у меня тоже такие есть, --- начальник закурил. --- Дело-то плевое. Три звонка, пять документов. Иди уже, лесной хан.

Федор Михалыч сунул Марату какую-то бумажную папку, а сам сел на сырую скамейку и закурил.

-- Спасибо, Федор Михалыч, --- сиял Марат. А сам подумал: <<Витьку-то зря отпустил. Но он вроде прибегал пару раз. Может, снова к себе заманим>>.